# Чем Glaber отличается от Zabbix
[Очень базово отличия тут](https://docs.glaber.io/ru/general/history/)

## архитектурное отличие:

Zabbix ведет себя как stateless приложение. Все изменения в структуре мониторинга сервер проецирует в базу SQL. Zabbix очень похож на финансовое приложение с транзакциями: все что было собрано - будет обработано и записано. Четко, надежно, но требует много ресурсов. В базе хранится все. Сделано все, чтобы собранные данные попали в базу. Недостаток – из низкой скорости базы на больших объемах тормоза и много данных не собирается.

В Glaber приоритетным считается оперативный мониторинг. Принимаются все меры, чтобы состояние инфраструктуры максимально оперативно и точно отражалось в API/UI, а база вторична. Glaber может откладывать заведомо тяжелые задачи в угоду общей скорости работы. Например, для быстрого старта, вычисление некоторых триггеров может быть отложено. 

## Технически:
### Изменена архитектура поллинга

Используются асинхронные способы работы с сетью по популярным проверкам, это дает прирост до 1000 раз по скорости поллинга, особенно в случаях массовых проблем в сети.  Сейчас поддерживаются в асинхронном поллинге протоколы: snmp, agent, tcp simple checks.

Также для icmp проверок может использоваться спец. поллер на базе zmap – эффективнее fping решения от zabbix по затратам процессора примерно в 100раз.

!!! Примечание 
    Заббикс в версии 7.0 обещает также запустить асинхронный поллинг, так что эта информация может стать неактуальной.

###	Асинхронные поллеры в Glaber не блокируют кеш конфигурации
Это дает возможность снимать сервером в сотни раз больше метрик, не вызывая событий внутренних блокировок. 

### Состояние метрик и триггеров хранится в памяти сервера
Хранение осуществляется в низкоблокируемых структурах, и не пишется в   SQL - дополнительно снижается нагрузка на базу

### Метрики пишутся в timeseries базы, и могут читаться оттуда 
Это дает 30-100 кратную экономию на ресурсах процессора и занятого диска относительно SQL хранения. По IOPS экономия примерно 1000 кратная.

### Последние значения метрик, состояния айтемов, триггеров берутся напрямую из памяти сервера
... а не SQL базы – что позволяет сильно улучшить UI в плане скорости работы

###	Измененный виджет последних данных
C иконками, превьюшками графиков, табличным отображением, живой фильтрацией

### Улучшенная навигация 
Если идет просмотр в контексте узла, то узел и его типовые ссылки отображаются сквозняком на всех панелях.

### Реализована концепция зависимостей между узлами 
В рамках работы над над сервисной моделью реализованы связи между злами. Реализован модуль графического отображения такой связности. Связность, в том числе, может формироваться на основе собранных данных

### Несколько новых правил препроцессинга
Новые правила позволяют реализовать принципиально новые задачи: 
 - обработка логов, 
 - netflow, 
 - распределение метрик по хостам на основе входящих данных, 
 - генерация LLD для метрик на основе входящих данных

### Реализована идея воркеров
Воркеры это легкий способ расширения функционала ядра мониторинга для работы с различными внешними системами: как для приема новых видов метрик, так и для обработки и сохранения метрик в новые виды хранилищ

###	Переписан кеш значений 
Используется малоблокируюмая модель данных, позволяет линейно масштабировать емкость сервера. Оптимизированы некоторые запросы в кеш, уменьшающие использование "дорогого" хранилища метрик.

###	Кеш значений периодически выгружается на диск
Такое решение дает быстрое заполнение кеша на старте, и главное, решает проблему проседания скорости работы при наполнении кеша метрик из хранилища истории.
При одинаковых условиях глайбер стартует в сотни раз быстрее заббикса на больших конфигурациях.

###	Используется система приоритезации хранения и чтения метрик
При высоких задержках на чтение системы хранения метрик сервер может откладывать операции чтения.  Это дает увеличение производительности записи метрик в десятки раз при тормозах выборок из системы хранения. 

Также приоритезация обеспечивает безболезненный старт сервера даже с холодным кешем метрик (в одном из кейсов глайбер стартовал и проходил первый полный цикл съема метрика за 6,5 минут, в тех же условиях заббиксу требовалось более 4 часов на полноценный старт).

###	Скорость работы препроцессинга и пайплайна обработки метрик 
В Zabbix есть несколько существенных ограничений: скорость обработки метрик в preprocessing manager ( ок 70-80к NVPS при наличии шагов препроцессинга), HistoryCache -  около 140кNVPS.  Реально достижимы на заббиксе скорости съема данных – до 30-40к NVPS.
!!! Примечание
    В Zabbix 6.4 модель препроцессинга оптимизирована и убрано два плеча сериализации в воркер и обратно, скорее всего эффективность препроцессинга будет на уровне HistoryCache. Однако менеджер препроцесснга по-прежнему остается бутылочным горлышком.

В Glaber эти проблемы решены и с версии 3.1 на однопроцессороной машине без тюнинга производительности достигаются скорости в 400к NVPS. Есть основания считать, что на многопроцессорных системах достижимы скорости обработки до 1M NVPS

### Использование CPU ниже 
затраты сервера по  CPU в Glaber ниже за счет очень эффективного IPC основного пайплайна метрик. Экономия примерно 0,5 - 1 CPU на каждые 50к NVPS.

###	Есть выборочная отладка метрик

Позволяет на ходу диагностировать частные проблемы с путем и логикой обработки метрик без включения массового режима отладки, зачастую вызывающего общую деградацию скорости работы, что позволяет оперативно диагностировать проблемы со съемом метрик или с работой триггеров

